\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article}
% tento dokument používá balíky specifické pro XeLaTeX a lze jej přeložit
% jen XeLaTeXem, nemáte-li instalována použitá (komerční) písma Myriad Pro
% a Vida Mono 32 Pro, vymažte volbu fonts u balíku tul a příkaz \setmonofont

\newcommand{\verze}{1.2}

\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{czech}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xunicode}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{tabularx}

% živé odkazy v PDF
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=tul, urlcolor=tul, citecolor=tul}
\hypersetup{pdftitle={Návod k použití balíku tul pro LaTeX verze \verze}}

\usepackage[fonts,noheader]{tul}
\TULmail{Pavel.Satrapa@tul.cz}
\setmonofont[Scale=MatchLowercase]{Vida Mono 32 Pro}

% definice příkazů a prostředí specifických pro tento dokument
\newcommand{\cmdfont}[1]{\texttt{\color{\tulcolor}#1}}
\newcommand{\cmd}[1]{\cmdfont{\textbackslash #1}}
\newcommand{\demobox}{\raisebox{-.5ex}{\rule{1em}{1em}}}
\newenvironment{itemize*}%
  {\begin{itemize}%
    \setlength{\parskip}{0.25\baselineskip}%
    \setlength{\itemsep}{0pt}%
    \setlength{\partopsep}{0pt}%
    \setlength{\topsep}{0pt}}%
  {\end{itemize}}

% redefinice log LaTeXu a spol. - Myriad Pro vyžaduje větší mezery
\makeatletter
\def\TeX{T\kern-.1667em\lower.5ex\hbox{E}\kern-.1emX\@}
\DeclareRobustCommand{\LaTeX}{L\kern-.29em%
        {\sbox\z@ T%
         \vbox to\ht\z@{\hbox{\check@mathfonts
                              \fontsize\sf@size\z@
                              \math@fontsfalse\selectfont
                              A}%
                        \vss}%
        }%
        \kern-.12em%
        \TeX}
\DeclareRobustCommand{\LaTeXe}{\mbox{\LaTeX{\kern.15em}2$_{\mbox{\itshape ε}}$}}
\DeclareRobustCommand\XeLaTeX{%
  \leavevmode
  \smash{%
    X\lower.5ex
    \hbox{\kern-.1em
      \setbox0=\hbox{E}\dimen0=\ht0\advance\dimen0by\dp0\relax
      \reflectbox{E}%
    }\kern-0.075em\LaTeX}}
\makeatother

\parindent=0pt
\parskip=0.5\baselineskip
\sloppy

\begin{document}

\TULfancytitlepage{Návod k~použití balíku\\ tul pro \LaTeX\ (verze \verze)}
{Pavel Satrapa}
{Liberec 2015}


Cílem balíku \cmdfont{tul} je usnadnit vytváření dokumentů odpovídajících
vizuálnímu stylu Technické univerzity v~Liberci a jejích součástí
v~typografickém programu \LaTeX. Balík definuje

\begin{itemize*}
\item univerzitní barvy
\item grafické prvky (loga, znak, spojovací prvek)
\item záhlaví a zápatí stránek
\item vzhled nadpisů pro strukturování textu
\item písma (pokud jsou v~systému k~dispozici)
\end{itemize*}


\section{Předpoklady}

Balík \cmdfont{tul} ke své činnosti potřebuje několik dalších balíků. Jedná
se o~běžně dostupné balíky, které bývají obvyklou součástí instalací (jako je
například \TeX\ Live):

\begin{itemize*}
\item fancyhdr
\item graphicx
\item ifthen
\item titlesec
\item xcolor
\end{itemize*}

Jelikož loga jsou reprezentována obrázky ve formátu PDF, je třeba, aby použitá
implementace \TeX u podporovala tento grafický formát. Ideální je implementace,
která přímo vytváří PDF výstup, jako je například pdf\LaTeX\ nebo \XeLaTeX.


\section{Použití}

Balík je tvořen několika soubory: základ tvoří soubor \cmdfont{tul.sty}
obsahující vlastní příkazy. Doprovází jej jednotlivé grafické prvky
s~příslušnými logy~-- soubory \cmdfont{logo-*.pdf} a \cmdfont{znak-*.pdf}.
Balík doplňuje soubor \cmdfont{tulthesis.cls} definující třídu pro sazbu
absolventských prací TUL. Umístěte tyto soubory do vhodné složky, kde je vaše
instalace \LaTeX u najde. Doporučujeme zřídit pro balík samostatný adresář ve
složce, kde se nacházejí ostatní balíky vaší instalace. Nezapomeňte
aktualizovat databázi souborů, aby \LaTeX\ soubory skutečně našel (příkazem
\cmdfont{texhash}, \cmdfont{mktexlsr} nebo jeho ekvivalentem).

Vlastní použití v~dokumentech je zcela standardní~-- v~preambuli uveďte

\begin{quote}
\cmd{usepackage\{tul\}}
\end{quote}

\subsection*{Volby balíku}

Základní sada voleb slouží k~přepínání mezi vizuálními styly jednotlivých
fakult a ústavů TUL. Pokud nepoužijete žádnou z~nich, bude dokument sázen ve
vizuálním stylu celé univerzity. Jsou k~dispozici tyto \textbf{volby součástí
TUL}: \cmdfont{FS}, \cmdfont{FT}, \cmdfont{FP}, \cmdfont{EF}, \cmdfont{FA},
\cmdfont{FM}, \cmdfont{UZS}, \cmdfont{CXI}. Použití některé z~nich změní
výchozí barvu, logo a styl zápatí stránek. Používejte vždy nanejvýš jednu
z~těchto voleb.

Kromě přepínání součástí TUL jsou k~dispozici následující volby:

\medskip

\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lX}
\cmdfont{EN} & přepne na anglickou verzi~-- týká se generických příkazů
(např. \cmd{logo}) a nápisů v~zápatí\\
\cmdfont{bw} & sází se černobíle~-- změní loga na černobílá, nadpisy největších
částí textu budou černé a univerzitní či fakultní barva je nahrazena šedou \\
\cmdfont{bwtitles} & nadpisy největších částí textu budou černé, jinde barva zůstane \\
\cmdfont{noheader} & neumisťovat logo do záhlaví stránek \\
\cmdfont{fonts} & text dokumentu má být sázen písmem Myriad Pro~-- nepropadejte
bezbřehému optimismu, fungovat to bude jen za velmi netriviálních podmínek, viz
část~\ref{pisma} na straně~\pageref{pisma}
\end{tabularx}

\medskip

Například dokument ve stylu Fakulty mechatroniky bude v~preambuli obsahovat

\begin{quote}
\cmd{usepackage[FM]\{tul\}}
\end{quote}

Jestliže je navíc cílem černobílý dokument, změní se použití balíku na

\begin{quote}
\cmd{usepackage[FM,bw]\{tul\}}
\end{quote}


\section{Barvy}

Balík definuje sadu barev pro TUL a její jednotlivé fakulty, které odpovídají
vizuálnímu stylu TUL. Lze je používat v~příkazech \cmd{color} a podobných,
stejně jako standardní předdefinované barvy. Jsou k~dispozici následující
\textbf{názvy barev}:

\begin{quote}
{\color{tul}\demobox}\quad\cmdfont{tul}\\
{\color{tulgray}\demobox}\quad\cmdfont{tulgray}\\
{\color{tulFS}\demobox}\quad\cmdfont{tulFS}\\
{\color{tulFT}\demobox}\quad\cmdfont{tulFT}\\
{\color{tulFP}\demobox}\quad\cmdfont{tulFP}\\
{\color{tulEF}\demobox}\quad\cmdfont{tulEF}\\
{\color{tulFA}\demobox}\quad\cmdfont{tulFA}\\
{\color{tulFM}\demobox}\quad\cmdfont{tulFM}\\
{\color{tulUZS}\demobox}\quad\cmdfont{tulUZS}\\
{\color{tulCXI}\demobox}\quad\cmdfont{tulCXI}
\end{quote}

Kromě těchto pevně daných názvů barev je k~dispozici i příkaz \cmd{tulcolor},
který obsahuje název barvy té součásti univerzity, v~jejímž stylu je dokument
sázen. Hodnota \cmd{tulcolor} závisí na „fakultní“ volbě při použití
balíku. Například barva nadpisů v~tomto dokumentu byla vytvořena pomocí
\cmd{color\{\textbackslash tulcolor\}}.


\section{Grafické prvky}

Sada příkazů umožňuje vkládat do textu loga a podobné grafické prvky. Pro
úpravu jejich velikosti použijte příkazy \cmd{scalebox} nebo \cmd{resizebox}.
Loga neobsahují ochrannou zónu, příslušné volné místo kolem nich musí zajistit
autor dokumentu.

\newcommand{\cmddemo}[1]{\bigskip\parbox[c]{3.5cm}{\cmd{#1}}\parbox[c]{10cm}{\csname #1\endcsname}\bigskip}
\cmddemo{logoTUL}

\cmddemo{logoTULalt}

\cmddemo{logoFS}

\cmddemo{logoFT}

\cmddemo{logoFP}

\cmddemo{logoEF}

\cmddemo{logoFA}

\cmddemo{logoFM}

\cmddemo{logoCXI}

\cmddemo{logoUZS}

\cmddemo{znakTUL}

\cmddemo{znakTULbw}

\cmddemo{spojovaci}

Znak TUL je jako jediný grafický prvek přístupný v~černobílé variantě, i pokud se
sází barevně. Slouží k~tomu příkaz \cmd{znakTULbw}. Loga univerzity,
jednotlivých fakult a ústavů jsou k~dispozici pouze v~jedné variantě~-- bez
volby \cmdfont{bw} se jedná o~verzi barevnou, pokud ale použijete balík
s~volbou \cmdfont{bw}, jsou všechna loga (včetně \cmd{znakTUL}) černobílá.

Podoba spojovacího prvku (příkaz \cmd{spojovaci}) odpovídá aktuální fakultě.
Pokud byl balík \cmdfont{tul} použit bez fakultní volby, jedná se o~spojovací
prvek univerzity (viz výše). Sází-li se fakultním stylem, odpovídá příslušné
fakultě či ústavu.

Veškerá loga jsou k dispozici i v anglické verzi, jednotlivé příkazy mají
předponu \cmdfont{EN}.

\cmddemo{ENlogoTUL}

\cmddemo{ENlogoTULalt}

\cmddemo{ENlogoFS}

\cmddemo{ENlogoFT}

\cmddemo{ENlogoFP}

\cmddemo{ENlogoEF}

\cmddemo{ENlogoFA}

\cmddemo{ENlogoFM}

\cmddemo{ENlogoCXI}

\cmddemo{ENlogoUZS}

Pro obecné konstrukce je k~dispozici příkaz \cmd{logo}, jenž vysází aktuální
logo~-- tedy logo univerzity nebo její části v~jazykové verzi podle voleb
balíku \cmdfont{tul}. Pokud jste například balík vložili s~volbami \cmdfont{FS}
a \cmdfont{EN}, příkaz \cmd{logo} vysází anglickou verzi loga Fakulty strojní.
Kromě něj existují ještě příkazy \cmd{CZlogo} a \cmd{ENlogo}, z~nichž první
sází vždy českou a druhý anglickou verzi loga aktuální součásti univerzity
určené fakultní volbou balíku.

Příbuzný je příkaz \cmd{TULsoucast}, který vloží název aktuální součásti
univerzity v~aktuální jazykové verzi. Při volbách \cmdfont{FS} a \cmdfont{EN}
tedy vysází „Faculty of Mechanical Engineering“. Pomocí \cmd{CZTULsoucast} a
\cmd{ENTULsoucast} lze vysázet název aktuální části v~požadovaném jazyce.
Nejedná se o~grafické prvky, ale o~běžná textová makra. Do této kapitoly jsem
je zařadil vzhledem k~příbuznosti s~předchozími příkazy.


\section{Záhlaví a zápatí stránky}

Použití stylu automaticky nastaví styl stránky, který v~levém horním rohu nese
logo, ve spodní části je umístěn grafický prvek s~názvem a adresou, jehož
součástí je i číslo stránky na vnějším okraji.

Tento formát je vhodný pro krátké dokumenty (např. dopisy). V~případě delších
textů může přemíra prvků „dekorujících“ stránku škodit. Proto je k~dispozici
několik příkazů, jimiž lze doprovodné prvky stránek měnit.

\textbf{Záhlaví} s~logem stránkám přidal příkaz \cmd{TULheader}, který se
provádí automaticky při použití balíku. Jeho opakem je \cmd{noTULheader}, který
logo v~záhlaví vypne. Příkaz platí vždy od stránky, na které byl použit. Příkaz
pouze nahradí logo prázdným místem, rozměry stránky a horního okraje zůstanou
nezměněny. Pokud chcete logo umístit jen na titulní stránku, je vhodnější
použít volbu balíku \cmdfont{noheader}, která záhlaví s~logem zcela odstraní a
adekvátně zmenší horní okraj stránky. Na začátku titulní stránky pak můžete
použít například příkazy

\begin{quote}
\cmd{logo}\\
\cmd{vspace\{1cm\}}
\end{quote}

nebo sáhnout po připravené titulní stránce, kterou balík také nabízí (viz
dále). Tímto způsobem byl sázen tento dokument.

\textbf{Zápatí} v~univerzitním stylu na stránky vloží příkaz \cmd{TULfooter}
(opět je automaticky proveden) a odstraní je \cmd{noTULfooter}, který přejde na
„krotké“ zápatí s~číslem stránky uprostřed. Třetí variantou je
\cmd{TULfooternopage}, která se chová stejně jako \cmd{TULfooter}, ale
neobsahuje číslo stránky.

Pokud je aktivní \cmd{TULfooter} nebo \cmd{TULfooternopage}, lze příkazy
\cmd{footaddress} a \cmd{nofootaddress} řídit, zda bude obsahovat název, adresu
a kontaktní informace, nebo jen grafický spojovací prvek. Příkaz opět platí od
místa svého použití dál. Na této stránce jsem použil \cmd{nofootaddress}, proto
až do konce dokumentu v~zápatí nejsou uvedeny kontaktní údaje.
\nofootaddress

V~adrese je možné \textbf{změnit telefonní číslo a adresu elektronické pošty},
pokud autor dokumentu chce vložit své vlastní kontaktní údaje. Slouží k~tomu
příkazy \cmd{TULphone} a \cmd{TULmail}, jejichž argumentem je nová hodnota.
Telefonní číslo je třeba uvádět celé, trojice číslic v~něm oddělujte tenkými
mezerami~(\cmd{,}). Příkazy fungují jako přepínače~-- od okamžiku jejich
použití bude nadále platit zadaná hodnota. Doporučuji použít je v~preambuli a
v~těle dokumentu již údaje neměnit. Příklad použití:

\begin{quote}
\cmd{TULphone\{+420\textbackslash ,485\textbackslash ,351\textbackslash ,234\}}\\
\cmd{TULmail\{Pavel.Satrapa@tul.cz\}}
\end{quote}

Balík počítá se sazbou na papír formátu~A4 a podle toho nastavuje okraje a
rozměry tiskového zrcadla. Sázíte-li na jiný formát, je třeba po použití balíku
upravit příslušné rozměry a znovu použít příkaz \cmd{TULfooter}, aby se
přizpůsobil novým rozměrům stránky.

Záhlaví a zápatí je realizováno balíkem \cmdfont{fancyhdr}. Pro případné zásahy
do podoby těchto částí stránky použijte příkazy tohoto balíku.


\section{Nadpisy částí textu}

Balík automaticky aktivuje sazbu nadpisů všech částí textu tučným bezserifovým
písmem. U~dvou nejvyšších úrovní (\cmd{section} a \cmd{chapter}, pokud použitá
třída tuto úroveň definuje) zároveň sází nadpis fakultní barvou.

Tyto funkce jsou implementovány pomocí balíku \cmdfont{titlesec}. Pokud je
chcete změnit, použijte jeho rozhraní, konkrétně příkaz \cmd{titleformat*}.


\section{Písma}\label{pisma}

Manuál vizuálního stylu TUL definuje jako základní písmo pro dokumenty TUL
komerční písmo Myriad Pro. V~principu je můžete použít, jak dokládá tento
dokument, ale vaše instalace musí splňovat následující podmínky:

\begin{itemize*}
\item Písmo Myriad Pro musí být instalováno ve vašem systému (je například
součástí balíku Adobe Creative Suite).

\item Váš \LaTeX\ musí podporovat písma ve formátu OpenType. Tuto podmínku
splňuje například \XeLaTeX, kterým byl sázen tento dokument.
\end{itemize*}

Jsou-li tyto podmínky splněny, můžete při použití balíku uvést volbu
\cmdfont{fonts}, která pomocí příkazů balíku \cmdfont{fontspec} předefinuje jak
serifovou (\cmdfont{rmfamily}), tak bezserifovou (\cmdfont{sffamily}) rodinu
písma na Myriad Pro. Volba se postará o~použití balíku \cmdfont{fontspec}, ale
nevkládá balíky \cmdfont{xunicode} a \cmdfont{xltxtra}, které s~ním obvykle
bývají používány. Jejich případné použití musíte zajistit ve svém dokumentu.

Vzhledem ke komerční licenci písma Myriad Pro je pravděpodobné, že základním
písmem nebudete disponovat. Jako alternativy manuál vizuálního stylu uvádí
písma Tahoma, případně Times. Písmo Tahoma je sice dostupné prakticky v~každých
MS~Windows, ale vzhledem k~chybějící kurzívě v~podstatě nepoužitelné. Times je
pak zcela obecné písmo a podle mého názoru nestojí za námahu spojenou se
změnou.

Proto balík \cmdfont{tul} ve výchozí podobě bez použití volby \cmdfont{fonts}
do nastavení písem nijak nezasahuje a ponechává výchozí rodinu \LaTeX u
Computer Modern. Pouze pro nadpisy částí textu používá jeho bezserifovou
variantu (viz výše).


\section{Titulní stránka}

Součástí balíku jsou i příkazy pro vysázení titulní strany v~příslušném stylu.
K~dispozici jsou dvě alternativy: \cmd{TULtitlepage} pro umírněnou verzi
s~bílým pozadím a \cmd{TULfancytitlepage} pro barevnější verzi, jejíž spodní
polovina nese barvu univerzity či její součásti. Až na název příkazu mají oba
shodný tvar použití:

\begin{quote}
\cmd{TULtitlepage\{\emph{název}\}\{\emph{autor}\}\{\emph{datum}\}}
\end{quote}

V~argumentech lze používat jednoduché formátovací příkazy, nicméně
doporučuji se omezit na případné rozdělování do více řádků pomocí
\cmd{\textbackslash}~-- obvykle k~oddělení několika autorů nebo rozdělení
názvu do více řádků. Například titulní strana tohoto dokumentu vznikla
příkazem

\begin{quote}\begin{flushleft}
\cmd{TULfancytitlepage\{Návod k~použití\textbackslash\textbackslash balíku tul
pro \textbackslash LaTeX\}\{Pavel Satrapa\}\{Liberec 2014\}}
\end{flushleft}\end{quote}


\section{Příklad}

Tento text je příkladem použití balíku \cmdfont{tul}. Jedná se o~celkem
standardní zdrojový text třídy \cmdfont{article}, jehož jedinou úpravou bylo
použití příkazů

\begin{quote}
\cmd{usepackage[fonts,noheader]\{tul\}}\\
\cmd{TULmail\{Pavel.Satrapa@tul.cz\}}
\end{quote}

v~preambuli.

\end{document}

